中國非洲豬瘟疫情再起？疑非法疫苗引發新病毒株，逾千豬隻感染

中國非洲豬瘟疫情再起？疑非法疫苗引發新病毒株，逾千豬隻感染

2021/01/23, 中國

2018年開始的中國非洲豬瘟疫情，在沉寂3個多月後，21日晚間再度於廣東省梅州市出現新一波疫情通報。同日《路透社》發出了業者與學界警告，質疑近期在華南地區擴散的新一波非洲豬瘟疫情，疑似是養殖業者私自從黑市購買「假疫苗」非法接種，反而導致豬群擴大感染。儘管當前廣東省只有千餘頭豬隻感染，緊急撲殺後初判影響規模不大但仍讓人憂心。農委會提醒豬農，目前尚未有非洲豬瘟疫苗問世，勿接種來路不明的疫苗；春節將近也切勿帶豬肉製品入台。

《路透社》揭露中國養豬場出現新病毒株

（中央社）中國遭受非洲豬瘟疫情衝擊，還在復甦當中，如今養豬場出現新病毒株，帶給這個全球最大豬肉消費及生產國新的打擊。而且業內人士表示，新病毒株最有可能是非法疫苗所致。

《路透社》報導，中國第4大豬肉生產商「新希望六和」已有超過1000頭豬感染兩種非洲豬瘟新病毒株，包括該公司旗下養豬場的母豬，以及包給農民育肥的豬隻。

這2種病毒株缺少野生病毒具備的1或2種關鍵基因，不會像2018、2019年肆虐中國養豬場的疫情那樣讓豬死亡，但新病毒株會導致新生健康仔豬數量減少。為避免病毒擴散，新希望六和與許多大廠商會撲殺病豬。

雖說目前已知感染規模有限，若新病毒株進一步擴散，可能使中國豬肉產量大減。

中國兩年前的非洲豬瘟疫情，使全國4億頭豬隻數量減半。現在豬肉價格仍處於新高水準，因此中國面臨壓力，必須在「COVID-19」（2019年新型冠狀病毒疾病，以下簡稱武漢肺炎）肆虐的情況下，加強食安。

新病毒株來源未知，可能是非法疫苗意外引發

新希望六和的科學長表示，他不知道新病毒株的來源，但他們發現一些輕微感染案例是由某種基因缺損病毒所致。

人在北京的獸醫師朱穩森（Wayne Johnson）說，去年他在豬身上診斷出一種較不致命的慢性非洲豬瘟，這種病毒缺乏MGF360基因。新希望六和則發現，新病毒株缺少MGF360基因和CD2v基因。

過去曾有研究顯示，消除非洲豬瘟病毒若干MGF360基因可產生免疫效果，但這種基改病毒隨後容易突變回有害狀態，因此未開發成疫苗。

雖然非洲豬瘟迄今都沒有疫苗獲得核准，但業內人士和專家說，很多中國豬農為了保護自己的牲口，轉而求助沒被核准的產品。業內人士和專家擔心非法疫苗已引發意外感染，也就是現在散播中的病毒株。

新病毒株可能透過被汙染的肉品擴散至全球，並感染吃廚餘的豬隻。目前已知這種病毒可在某些豬肉產品中存活數個月。

中國農業農村部至少已3度警告，不要使用未獲核准的非洲豬瘟疫苗，表示可能出現嚴重副作用。違反規定的廠商與使用者可能面臨刑事指控。

《轉角國際》報導，目前官方把這一波的新感染定調認為：病因來源應是「非法從疫區調運生豬」所致。類似的地下洗豬、換豬問題，也是中國政府過去1年多來，取締數量最大宗的非洲豬瘟防疫破口之一。

農委會：非洲豬瘟尚無疫苗，勿使用來源不明的藥物

農委會主委陳吉仲則在臉書上表示，台灣目前市面上並未查獲任何「假疫苗」，也沒有任何養豬戶違法接種，不過還是要提醒產業界，根據世界動物衛生組織（OIE）陸生動物診斷試驗及疫苗手冊的內容，迄今仍無任何可以有效防治非洲豬瘟的商品化疫苗；任意施打未經認證的疫苗，不但無效，還可能會導致新病毒變異，甚至將活毒散布於田間，切莫使用來路不明疫苗。

《中央社》報導，農委會副主委黃金城19日時召開非非洲豬瘟中央災害應變中心記者會，也分析全球非洲豬瘟近況，根據統計，從2018到2020年底在邊境採檢的樣本 3271件當中，檢出非洲豬瘟病毒核酸陽性共260件，來自中國大陸占200件、越南60件。兩國2020年的輸入品的陽性率都高於13%。

黃金城表示，去年歐洲仍有比利時、德國、匈牙利等國淪陷，在野豬或家豬驗出陽性；亞洲仍僅台、日維持無疫情案例發生。2020年來自中國的樣本驗出陽性率為13.7%，相較於過去並沒有減低；顯示2019到2020年，使用受感染豬做加工品仍維持很高比例，中過疫情看起來沒有明確降低，雖然中國官方跟世界動物衛生組織（OIE）報告只有20幾件案例。

黃金城強調，台灣要維持沒有非洲豬瘟疫情，確保養豬產業永續發展，疫區進來的豬肉產品要完全阻絕，呼籲旅客入境，特別是春節，千萬不要帶火腿、臘肉等生肉醃製的產品。

即係中國變種豬瘟

又試新野

新病毒株可能透過被汙染的肉品擴散至全球，並感染吃廚餘的豬隻。目前已知這種病毒可在某些豬肉產品中存活數個月。

呢個你唔highlight?

好

新病毒株可能透過被汙染的肉品擴散至全球，並感染吃廚餘的豬隻。目前已知這種病毒可在某些豬肉產品中存活數個月。

wow

仆街你死一半豬我冇乜所謂
你啲豬肉殘留病毒，我唔買大陸豬但食肆都有可能買，會流入我個口呢個得人驚

配合埋安心出殯真係大絕

因為華為要改行養豬
所以咪要清空一下對家